.. doctest welfare_de/aids.rst
.. _welfare.de.aids:

============
Beihilfen
============

Einführung in das Modul **Beihilfen**.
Technische Info unter :mod:`lino_welfare.modlib.aids`.

.. currentmodule:: lino_welfare.modlib.aids.models


.. contents::
   :local:


.. doctest init
    >>> from lino import startup
    >>> startup('lino_welfare.projects.gerd.settings.doctests')
    >>> from lino.api.doctest import *



Beschlüsse und Bestätigungen
============================

Lino unterscheidet zwischen Hilfe\ *beschlüssen*
(:class:`Granting <welfare.aids.Granting>`) und Hilfe\ *bestätigungen*
(:class:`Confirmation <welfare.aids.Confirmation>`).

Hilfe\ *bestätigungen* sind "Präzisierungen" eines Hilfe\
*beschlusses*.  Beschlüsse sind *prinzipiell*, *langfristig* und
*allgemein*, Bestätigungen sind *detailliert*, *befristet* und
*konkret*.  Der Beschluss ist sozusagen die Erlaubnis oder Grundlage,
Bestätigungen für eine bestimmte Hilfeart auszuhändigen.

Zum Beispiel ist es ein *Beschluss*, wenn jemand
*Eingliederungseinkommen* erhält.  Aber der monatliche Betrag steht
nicht im *Beschluss*, sondern nur in der *Bestätigung*, weil der sich
im Laufe der Zeit ändern kann.

Oder wenn jemand Anrecht auf *Übernahme von Arzt- und
Medikamentenkosten* hat, ist das ein *Beschluss*. Um daraus eine
*Bescheinigung* zu machen, muss man auch *Apotheke* und *Arzt*
angeben.

Bemerkungen
===========

- Es gibt Hilfearten (z.B. “Erstattung”), für die nie eine
  Bescheinigung gedruckt wird. Deren Feld (:attr:`Bescheinigungsart
  <welfare.aids.AidType.confirmation_type>` ist leer.

- Einen “Bestätiger” (:attr:`signer
  <welfare.aids.Confirmable.signer>`) kann es pro Bescheinigung als
  auch pro Beschluss geben.  Bestätiger des Beschlusses ist par défaut
  der Primärbegleiter, Bestätiger einer Bescheinigung ist der des
  Beschlusses.

- Pro Bescheinigung auch die Apotheke sehen und ändern können (d.h.:
  Neue Felder AidType.pharmacy_type und RefundConfirmation.pharmacy.
  (ist allerdings noch nicht vorbelegt aus Klientenkontakt)





Wortschatz
==========

.. glossary::
  :sorted:


  DMH

    Dringende medizinische Hilfe (en: Urgent medical care / fr: Aide
    médicale urgente / nl: Dringende Medische Hulp)

    Die dringende medizinische Hilfe ist eine medizinische Hilfe in
    Form einer finanziellen Beteiligung durch das ÖSHZ an den
    medizinischen Kosten einer Person, die sich illegal in Belgien
    aufhält.  Die DMH ist keine finanzielle Hilfe, die direkt an die
    Person gezahlt wird, sondern möchte Illegalen lediglich den Zugang
    zur medizinischen Hilfe durch die Bezahlung des Arztes, des
    Krankenhauses, des Apothekers sicherstellen.  (Quelle:
    `www.mi-is.be
    <http://www.mi-is.be/en/public-social-welfare-centers/urgent-medicale-care>`_)



Hilfearten
==========

>>> show_menu_path(aids.AidTypes)
Konfigurierung --> ÖSHZ --> Hilfearten

Beispiele aus der Demo:

>>> rt.show(aids.AidTypes)
================================================= ========= ============
 Bezeichnung                                       Gremium   short name
------------------------------------------------- --------- ------------
 Ausländerbeihilfe
 Dringende Medizinische Hilfe                                DMH
 Eingliederungseinkommen                                     EiEi
 Erstattung
 Feste Beihilfe
 Heizkosten
 Kleiderkammer
 Lebensmittelbank
 Möbellager
 Übernahme von Arzt- und/oder Medikamentenkosten             AMK
 Übernahmeschein
================================================= ========= ============
<BLANKLINE>

>>> rt.show(aids.AidTypes, column_names="name excerpt_title confirmed_by_primary_coach body_template confirmation_type")
================================================= ========================== =========================== =============================== ===================================================
 Bezeichnung                                       Excerpt title              Primärbegleiter bestätigt   Textkörper-Vorlage              Hilfebescheinigungsart
------------------------------------------------- -------------------------- --------------------------- ------------------------------- ---------------------------------------------------
 Ausländerbeihilfe                                 Bescheinigung              Ja                          foreigner_income.body.html      Einkommensbescheinigung (aids.IncomeConfirmation)
 Dringende Medizinische Hilfe                      Bescheinigung              Ja                          urgent_medical_care.body.html   Kostenübernahmeschein (aids.RefundConfirmation)
 Eingliederungseinkommen                           Bescheinigung              Ja                          integ_income.body.html          Einkommensbescheinigung (aids.IncomeConfirmation)
 Erstattung                                        Bescheinigung              Ja                          certificate.body.html           Einfache Bescheinigung (aids.SimpleConfirmation)
 Feste Beihilfe                                    Bescheinigung              Ja                          fixed_income.body.html          Einkommensbescheinigung (aids.IncomeConfirmation)
 Heizkosten                                        Bescheinigung              Ja                          heating_refund.body.html        Einfache Bescheinigung (aids.SimpleConfirmation)
 Kleiderkammer                                     Kostenübernahme Kleidung   Ja                          clothing_bank.body.html         Einfache Bescheinigung (aids.SimpleConfirmation)
 Lebensmittelbank                                  Bescheinigung              Nein                        food_bank.body.html             Einfache Bescheinigung (aids.SimpleConfirmation)
 Möbellager                                        Bescheinigung              Ja                          furniture.body.html             Einfache Bescheinigung (aids.SimpleConfirmation)
 Übernahme von Arzt- und/oder Medikamentenkosten   Bescheinigung              Ja                          medical_refund.body.html        Kostenübernahmeschein (aids.RefundConfirmation)
 Übernahmeschein                                   Bescheinigung              Ja                          certificate.body.html           Einfache Bescheinigung (aids.SimpleConfirmation)
================================================= ========================== =========================== =============================== ===================================================
<BLANKLINE>


Pro Hilfeart muss man sich entscheiden, welche **Bestätigungsart**
benutzt wird, um Bestätigunen ausstellen zu können.


Bestätigungsarten
=================

Lino kennt momentan drei Bestätigungsarten. Es können weitere
hinzugefügt werden, aber dazu wäre entsprechende Programmierung und
eine neue Version nötig.

Hier eine Liste der Bestätigungsarten, die Lino kennt:


>>> rt.show(aids.ConfirmationTypes, column_names="text et_template")
=================================================== =============
 Text                                                Vorlage
--------------------------------------------------- -------------
 Einfache Bescheinigung (aids.SimpleConfirmation)    Default.odt
 Einkommensbescheinigung (aids.IncomeConfirmation)   Default.odt
 Kostenübernahmeschein (aids.RefundConfirmation)     Default.odt
=================================================== =============
<BLANKLINE>




:class:`SimpleConfirmation`
:class:`IncomeConfirmation`
:class:`RefundConfirmation`

Kann keinen neuen Arzt erstellen, wenn Art des Arztes leer ist


Vorlagen
========

Beim Generieren einer Bescheinigung werden jeweils *zwei*
Dokumentvorlagen verwendet: die "Hauptvorlage" und die
"Textkörper-Vorlage".

Die **Hauptvorlage** ist ein LibreOffice-Dokument, das mit AppyPod
gerendert wird.  Dort wird das allgemeine Seitenformat definiert,
unter anderem auch das eventuelle Logo.  Normalerweise verwenden alle
Auszüge (nicht nur Hilfebestätigungen) die gleiche Hauptvorlage
"Default.odt".  Man kann diese Vorlage bearbeiten, indem man auf
irgendeinem Auszug, der sie verwendet, auf den Button "Vorlage
bearbeiten" klickt.  Geht natürlich nur wenn
:mod:`lino.modlib.davlink` aktiviert ist und man die entsprechenden
Rechte hat. Beachte auch, dass diese Standard-Hauptvorlage für viele
Dokumente verwendet wird.

"Normalerweise" genauer gesagt: Welche Hauptvorlage zu verwenden ist,
ergibt sich aus der *Auszugsart*, die für die *Bestätigungsart*
definiert ist (die sich ihrerseits aus der *Hilfeart* ergibt).

Die **Textkörper-Vorlage** `body_template` ist ein HTML-Dokument, das
mit *Jinja gerendert wird. Welche Textkörper-Vorlage verwendet wird,
ergibt sich aus der verwendeten *Hilfeart*. Hier die
Standardkonfiguration:

>>> rt.show(aids.AidTypes, column_names="name body_template")
================================================= ===============================
 Bezeichnung                                       Textkörper-Vorlage
------------------------------------------------- -------------------------------
 Ausländerbeihilfe                                 foreigner_income.body.html
 Dringende Medizinische Hilfe                      urgent_medical_care.body.html
 Eingliederungseinkommen                           integ_income.body.html
 Erstattung                                        certificate.body.html
 Feste Beihilfe                                    fixed_income.body.html
 Heizkosten                                        heating_refund.body.html
 Kleiderkammer                                     clothing_bank.body.html
 Lebensmittelbank                                  food_bank.body.html
 Möbellager                                        furniture.body.html
 Übernahme von Arzt- und/oder Medikamentenkosten   medical_refund.body.html
 Übernahmeschein                                   certificate.body.html
================================================= ===============================
<BLANKLINE>


Eine Beschreibung aller standardmäßig verfügbaren Textkörper-Vorlagen
gibt es in der technischen Dokumentation (:mod:`welfare.aids`).


Bemerkungen
===========

- Es gibt Hilfearten (z.B. “Erstattung”), für die nie eine
  Bescheinigung gedruckt wird. Deren Feld (:attr:`Bescheinigungsart
  <welfare.aids.AidType.confirmation_type>` ist leer.

- Einen “Bestätiger” (:attr:`signer
  <welfare.aids.Confirmable.signer>`) kann es pro Bescheinigung als
  auch pro Beschluss geben.  Bestätiger des Beschlusses ist par défaut
  der Primärbegleiter, Bestätiger einer Bescheinigung ist der des
  Beschlusses.

- Pro Bescheinigung auch die Apotheke sehen und ändern können (d.h.:
  Neue Felder AidType.pharmacy_type und RefundConfirmation.pharmacy.
  (ist allerdings noch nicht vorbelegt aus Klientenkontakt)
